---
layout: post
current: post
cover:  math.jpg
navigation: True
title: 【衍射】光学中的衍射现象推论与计算
date: 2020-03-13 01:38:00
tags: [math, optics]
class: post-template
subclass: 'post math optics'
author: dexfire
comment: True
---

# 亥姆霍兹方程是如何推导出球面波表达式的？

首先写下球面坐标系下的亥姆霍兹方程：
$$\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\left(r^2+\frac{\partial u}{\partial r}\right)+\frac{1}{r^2\sin \theta}\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin \theta \cdot \frac{\partial u}{\partial \theta}\right)+\frac{1}{r^2\sin^2\theta}\frac{\partial^2u}{\partial\varPhi^2}+k^2u=0$$

由于是球面坐标系，利用球谐函数分离变量作试探解，即代入下式到方程中：
$$u=R(r)Y ^m _l (\theta,\text{\o})$$
得到径向的方程为：
$$\frac{1}{r^2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}\left(r^2\frac{\mathrm{d}R(r)}{\mathrm{d}r}\right) + \left[k^2-\frac{l(l+1)}{r^2}\right]R(r)=0$$

作一次标度变换，$x=kr,\ y(x)=R(r)$ ，得到球贝塞尔方程：
$$\frac{1}{x^2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(x\frac{dy}{dx}\right)+\left[1-\frac{l(l+1)}{x^2}\right]y=0$$

再作变换 $y(x)=\LARGE \frac{v(x)}{\sqrt{x}}$ ，代回球贝塞尔方程，得到：
$$\frac{1}{x}\frac{d}{dx}\left(x\frac{dv}{dx}\right)+\left[1-\frac{\left(l+1/2\right)^2}{x^2}\right]v = 0$$

这就是柱坐标和平面极坐标系下常见的贝塞尔方程，不过在柱坐标下常见的是整数阶的贝塞尔函数，而这里是 $\displaystyle l+ {\frac{1}{2}}$ 阶的贝塞尔方程，
显然可以定义：
- 球贝塞尔函数：
$$j_l(x)=\sqrt{\frac{\pi}{2x}}J_{l+1/2}\left(x\right)$$

- 球诺依曼函数：
$$n_l^{(1,2)}(x)=\sqrt{\frac{\pi}{2x}}N_{l+1/2}(x)$$
*注：此函数在 $x=0$ 处是发散的。*

- 球汉克尔函数：
$$h_l^{(1,2)}(x)=j_l(x)\mp \mathrm{i} \cdot n_l(x)$$
*注：贝塞尔函数 $J$ ，诺依曼函数 $N$ 都是贝塞尔函数方程的解，可以通过级数展开来获得级数解，对于 $J$ ，直接在原点处展开就可以，对于 $N$ 要通过 $J$ 进行构造。这两者是贝塞尔方程的两个线性无关解。*

由此，亥姆霍兹方程的一般解就是：
$$u=\mathrm{\sum^\infty_{l=0}\sum^l_{m=-l}}A_{lm}j_l(kr)Y_l^m(\theta,\text{\o})+\mathrm{\sum^\infty_{l=0}\sum^l_{m=-l}}B_{lm}n_l(kr)Y_l^m(\theta,\text{\o})$$
$A,\ B$ 由方程的边界条件和初始条件给定。这种展开的完备性由**斯图姆刘维尔定理**保证。特别地，对于 $l=0$ 的情况，可以验证 $\displaystyle j_0(x)=\frac{\sin x}{x},\ n_0(x)=-\frac{\cos x}{x}$，又因为 $Y_0^0=1$ ，此时球汉克尔函数对应的解就是$\displaystyle u = \frac{e^{\plusmn\mathrm{i}kr}}{r}$这个最常见的形式。

---
参考：

- [通过亥姆霍兹方程是如何推导出球面波表达式的？ - 知乎](https://www.zhihu.com/question/35163381?sort=created)
- 用到的部分 Katex语法
    - `$\displaystyle$`  $\displaystyle \sum_{x=0}^{100}x$
    - `$\mathrm{d}$`   $\displaystyle \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$
    - `$\left( 1 + \frac{a}{b} \right)$`   $\displaystyle  \left( 1 + \frac{a}{b} \right)$
    - `$\plusmn$` $\plusmn$
    - `$\cdot$` $\cdot$
    - `$\varPhi$` $\varPhi$
    - `$\text{\o}$` $\text{\o}$
    - `$\begin{aligned} a & = b +c \\ &= d \end{aligned}$` $\displaystyle \begin{aligned} a & = b +c \\ &= d \end{aligned}$